\subsection*{Problem 2}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\protect\numberline{}Problem 2}

\paragraph{Problem:} Låt $n\ge1$. Visa att 
\[1\cdot 2+2\cdot 3+3\cdot 4+\cdots +n(n+1)=\frac{n(n+1)(n+2)}{3}\]

\paragraph{Lösning:}

\paragraph{Induktionsbas (IB)} $n=1$:
\begin{align*}
VL &= 1\cdot 2 = 2 \\[5pt]
HL &= \frac{1(1+1)(1+2)}{3} = \frac{1 \cdot 2 \cdot 3}{3} = 2 \\[7pt]
VL &= 2 = HL 
\end{align*}

\paragraph{Induktionsantagande (IA)} Antag för $k\ge1$ att 
\[1\cdot 2+2\cdot 3+3\cdot 4+\cdots +k(k+1)=\frac{k(k+1)(k+2)}{3}\]


\paragraph{Induktionssteg (IS)} Visa att 
\[1\cdot 2+2\cdot 3+3\cdot 4+\cdots +(k+1)(k+2)=\frac{(k+1)(k+2)(k+3)}{3}\]
Vi börjar med att gruppera $VL$ enligt:
\[VL = (1\cdot 2+2\cdot 3+3\cdot 4+\cdots +k(k+1))+(k+1)(k+2).\]
Enligt (IA) kan detta skrivas om till
\begin{align*}
VL &= \frac{k(k+1)(k+2)}{3} + (k+1)(k+2) \\[8pt]
VL &= \frac{k(k+1)(k+2) + 3(k+1)(k+2)}{3}
\end{align*}
Vi bryter ut faktorn $(k+1)(k+2)$ från båda termerna för att få:

\[VL &= \frac{(k+1)(k+2)(k+3)}{3}\]
\[1\cdot 2+2\cdot 3+3\cdot 4+\cdots +(k+1)(k+2)&= \frac{(k+1)(k+2)(k+3)}{3}\]
\hfill\qed
